---
title: Tags utilisés dans les noms des roms
description: Quelques explications sur codes et les tags trouvés dans les noms des fichiers rom.
published: true
date: 2021-09-04T22:56:39.596Z
tags: rom, tags, codes, fichier, nom
editor: markdown
dateCreated: 2021-05-21T08:37:56.308Z
---

>Ces tags ne sont pas valables pour les roms Arcade.
{.is-info}

## Tags géographiques

**(1)** Japon et Corée
**(4)** USA et Brésil NTSC
**(A)** Australie
**(As)** Asie
**(B)** non USA (Genesis / Megadrive)
**(C)** ou **(Ch)** Chine
**(D)** Pays-Bas
**(E)** Europe
**(F)** France
**(G)** Allemagne
**(H)** Hollande
**(I)** Italie
**(J)** Japon et Corée du Sud  
**(K)** Corée  
**(R)** Russie  
**(S)** Espagne  
**(U)** USA et États-Unis
**(FC)** Canada français
**(FN)** Finlande
**(GR)** Grèce
**(HK)** Hong Kong
**(NL)** Pays-Bas
**(No)** Norvège
**(PD)** **Domaine Publique** : Logiciel gratuit
**(UK)** Royaume-Uni
**(SW)** Suède et Suisse
**(UK)** Angleterre
**(Unk)** Pays inconnu
**(Bra)** Brésilien / Portugais
**(Kor)** Corée
**(Eng)** Anglais
**(Nor)** Norvégien
**(Dut)** Néerlandais
**(Pol)** Polonais
**(Fin)** Finnois
**(Por)** Portugais
**(Fre)** Français
**(Rus)** Russe
**(Ger)** Allemand
**(Ser)** Serbe
**(Gre)** Grec
**(Spa)** Espagnol
**(Ita)** Italien
**(Swe)** Suédois

## Tags de versions générales

**\[a]** Alternative : Version alternative, généralement ils corrigent des bugs
**\[b]** Bad Dump: le dump n'a pas été effectué correctement, c'est une version corrompue
**\[c]** fissuré: version fissurée
**\[f]** Corrigé: Optimisé pour mieux fonctionner sur l'émulateur
**\[h]** Pirater: version modifiée, peut aller du mod de triche, nouveau jeu au bidouillage farfelu et / ou à la publicité
**(M5)** Multilingue: 5 langues dans ce cas
**\[o]** Overdump: taille supérieure à une cartouche standard, ne change rien à l'émulateur
**\[p]** Pirate: rom non original
**\[t]** Formé: Ouvre généralement un menu de triche au lancement de la rom
**\[T]** Traduction: traduction par les fans
**\[T +]** Traduction plus récente: traduction de Rom, utilisation de la rom actuelle
**\[T-]** Ancienne traduction: La traduction a dépassé la rom, une nouvelle existe
**(Unl)** Unlicensed: Assez rare, c'est un jeu fini ou non qui n'a jamais été édité
**\[x]** Somme de contrôle incorrecte
**(ZZZ)** non classifié
**(-)** Année inconnue
**\[!]** Verified Bon Dump: Version vérifiée et parfaitement jouable, le must-have.
**\[! p]** En attente de vidage: Il s’agit de la copie la plus proche du jeu original à ce jour, mais on attend toujours une copie conforme de la ROM.
**\[###]** Somme de contrôle
**(?? k)** Taille de la ROM
**(Bootleg)** C'est une version 'pirate' du jeu. Des versions parfois modifiées aussi, avec des changements de gameplay (Street Fighter II Rainbow est l'un des plus connus) ou des suppressions de protections/changement de type de carte électronique. Dans certains coins du globe, celles-ci étaient plus connues que les versions officielles
**(Taikenban)** Version d'essai, version jouable, démo version limitée, est à l’origine un webzine créé via le forum [Limited Edition](http://www.edition-limited.net/).
**(Fukkobuban)** Édition collector, réédition révisée d'une version tournant sur un hardware précédant
**(Genteiban)** Version Limitée
**(Shokai Genteiban)** Version Limitée
**(Midway Classics)** Jeux rééditée après rachat des droits par Midway, une société américaine de développement et d'édition de jeux d'arcade et jeux vidéo sur console.

## Tags avancés

**(NG-Dump Known)** Aucune bonne sauvegarde n'a été trouvée
**(REVXX)** Numéro de révision (00 est la plus ancienne)
**(VX.X)** Numéro de version (1.0 est la plus ancienne)
**(M #)** Multilingue ; # de langues (sélectionnable par un menu)
**(?? - in-1)** Cartouche multi-jeux pirate
**(Vol #)** Cartouche multi-jeux officielle
**(GCN)** rip de Nintendo GameCube
**\[h # C]** Informations sur la cartouche interne piratée
**\[h # + # C]** Informations sur la cartouche interne piratée ; # ème variante
**\[hI]** Intro du groupe de dumping piraté
**\[hIR]** Intro du groupe de dumping piraté supprimée
**\[M]** Jeu mono-couleur
**\[Alpha]** Version Alpha
**\[Beta]** Version bêta
**(Prototype)** Version prototype
**(Pre-version)** Version pré-version
**(Kiosk Demo)** Version de démonstration disponible dans les kiosques
**(Hack)** ROM piratée
**(Menu)** Menu multicartes, options non sélectionnables
**(ZZZ_UNK)** ROM non classifiée
**(BIOS)** Copie du système d'entrée / sortie de base de la console
**(N64DD)** ROM Nintendo 64DD
**(## MBit)** Taille de la ROM en mégabits
**(## k)** Taille de la ROM en kilobits
**(19XX)** Année de sortie (20e siècle)
**(20XX)** Année de sortie (21e siècle)
**(Atmos)** Atmos ROM
**(Telestrat)** Telestrat ROM
**\[R]** Format RSID
**(old)** Ancienne version
**\[R-XXX]** Langue
**(SC-3000)** Cartouche SC-3000
**(SG-1000)** Cartouche Sega SG-1000
**(SF-7000)** Cartouche SF-7000
**(GG2SMS)** Mode Sega Master System
**(Cart)** Format de cartouche
**(Adam)** Version ADAM
**(Compilation)** La ROM est un dump d'une compilation
**(Ch-Trad)** Jeu traditionnel chinois piraté
**(Ch-Simple)** Jeu chinois standard piraté
**\[f1C]** Hack, seul le nom de la cartouche est modifié
**(PAL)** Européenne
**(NTSC)** Américaine

## Tags spéciaux

### Atari

**(PAL)** Version Europe

### Coleco

**(Adam)** Version ADAM

### Game Boy Advance

**\[hIR00]** Intro supprimée ; remplacée par les valeurs 00
**\[hIRff]** Intro supprimée ; remplacé par les valeurs ff
**\[f_?]** EEPROM_V124 patch supprimé
**\[v]** Vidéo Game Boy Advance
**\[eb]** Livre électronique ROM
**\[eba]** E-Book Advance ROM
**\[ebb]** Lecteur de livres Advance ROM
**\[f125]** EEPROM_V125 supprimée
**\[f126]** EEPROM_V126 supprimée
**(IQue)** ROM chinoise Game Boy Advance pour console IQue
**(Coleco sur émulation GBA)** ROM ColecoVision via Coleco sur émulateur GBA
**(émulation Cologne)** ROM ColecoVision via émulateur de Cologne
**(émulation DrSMS)** ROM Sega Master System via un émulateur DrSMS
**(émulation FooN)** ROM ZX Spectrum via l'émulateur FooN
**(émulation PocketNES)** ROM NES via l’émulateur PocketNES
**(émulation FC2GBA)** ROM NES via un émulateur FC2GBA
**(émulation Goomba)** ROM Game Boy via un émulateur Goomba
**(émulation GBAGI)** ROM AGI (Adventure Game Interpreter) via l’émulateur GBAGI
**(émulation Swanadvance)** ROM WonderSwan via un émulateur Swanadvance
**(émulation PCEAdvance)** ROM TurboGrafx-16 via un émulateur PCEAdvance
**(émulation PocketSMS)** ROM Sega Master System via un émulateur PocketSMS
**(émulation PocketSNES)** ROM SNES via l’émulateur PocketSNES
**(émulation SNESAdvance)** ROM SNES via l’émulateur SNESAdvance
**(émulation Snezzyboy)** ROM SNES via l'émulateur Snezzyboy
**(émulation VGB)** ROM Game Boy via un émulateur VGB
**(Pogoshell)** Programme pour l'outil Pogoshell
**(s ## e ##)** Numéro de série et numéro d'épisode pour les vidéos
**(MB)** ROM à démarrage multiple
**(MB2GBA)** Jeu à démarrage multiple converti au format GBA
**(-e)** Liseuse de ROM
**(+ ## NDA)** Multicartes sans licence avec ## jeux NES
**(NDS)** Dump du slot cartouche 2 Nintendo DS
**(GoodBook)** E-Book utilisant le convertisseur GoodBook
**(TextReader)** E-Book utilisant le convertisseur TextReader
**(PictureBoy)** E-Book utilisant le convertisseur PictureBoy
**(ReadBoy)** E-Book utilisant le convertisseur ReadBoy

### Gameboy

**\[C]** **Couleur**
**\[S] Super**
**\[BF] Bug Fix** : Pour cartouche physique modifiée (carte de type flash comme sur DS)

### Super Nintendo

**(BS)** **BS ROM** : Rom envoyé par satellite aux téléviseurs lors d'une émission télévisée japonaise
**(ST)** **Sufami Turbo** : Pour jouer avec deux cartouche GB en même temps sur la SNES
**(NP) Nintendo Power** : Jeux distribués de façon privée (aux abonnés de magazines au Japon)

### Megadrive

**(1)** Japon
**(4)** USA
**(5)** NTSC uniquement
**(8)** PAL uniquement
**(B)** **non USA** : Tourne sur toutes les MG sauf USA
**\[c]** **Checksum** : Rencontre quelques problèmes d'empreinte
**(F)** Monde (Megadrive/Genesis)
**(W)** Monde (Genesis)
**\[x] Checksum incorrecte** : Empreinte incorrecte, risques de bugs importants
**\[R-]** **Pays** : Par exemple \[RF] pour la France
**(J-Cart)** La cartouche d'origine a deux ports de contrôleur
**(SN)** Jeu Sega-Net
**(REVXB)** Sonic the Hedgehog, version japonaise 2
**(REVSC02)** Sonic Compilation, version de Sonic 2
**(MP)** Version MegaPlay
**(MD Bundle)** La ROM provient du jeu Pack-in Sega Mega Drive
**(Alt Music)** Version de musique alternative de Sonic Spinball

### NeoGeo Pocket

**\[M]** **Mono uniquement** : Audio mono

### NES / FC

**(PC10) PlayChoice 10** : Version Arcade basée sur les jeux NES
**(VS) Versus** : Identique à (PC10) mais non jouable en solo
**\[hFFE]** Copié à partir de copieurs d'Extrême-Orient
**\[hMxx]** Hacké pour fonctionner sur la carte xx
**(No SMB)** Hack Super Mario Bros. non spécifié
**(Aladdin)** Fonctionne avec une cartouche Aladdin qui verrouille la puce de verrouillage 10NES
**(Sachen)** Jeu sans licence Sachen
**(KC)** Classique Konami
**(PRG0)** Révision du programme 0
**(PRG1)** Révision du programme 1
**\[U]** Format de fichier image NES universel
**(Mappeur ##)** Numéro du mappeur
**(FDS Hack)** Piraté à partir de la Famicom Disk System vers la NES
**(GBA E-reader)** Piraté à partir de la carte e-Reader
**(E-GC)** ROM NES extraite d'une Nintendo GameCube européenne
**(J-GC)** ROM NES extraite d'une Nintendo GameCube japonnaise

### SNES

**(BS)** **Broadcast Satellite (Satellaview) ROM** : ROMs envoyées par satellite sur des téléviseurs, mais n’ayant jamais bénéficié d’un support physique.
**(NP) Nintendo Power ROM** : Jeux distribués à titre privé (aux abonnés de journaux au Japon)
**(NSS)** ROM SNES de type Arcade
**(ST) Sufami Turbo ROM** : Cartouche spéciale pour jouer avec deux cartouche GB en même temps sur la SNES.